<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<article lang="">
  <para>1a Meditação Metafísica de Paulus Magnus.</para>
  <para/>
  <para>O tempo e espaço são na realidade um fenômeno só (Einstein).</para>
  <para/>
  <para>A divisão desse fenômeno ocorre apenas na mente humana (e possivelmente em outros tipos de mente).</para>
  <para/>
  <para>Disso decorre os dois primeiros axiomas da relatividade temporal universal:</para>
  <para/>
  <para>Axioma 1o - O contínuo tempo-espaço existe independentemente do ser homem.</para>
  <para>Axioma 2o - O tempo separado do espaço é criado pelo homem e só existe enquanto percepção do homem.</para>
  <para/>
  <para>Portanto, a percepção do tempo-espaço é própria a cada homem. Ou melhor, cada momento ou período temporal é criado/percebido por um homem de acordo com o seu (des)interesse nas circunstâncias espaciais em que ele se encontra.</para>
  <para/>
  <para>Daí a relatividade temporal subjetiva:</para>
  <para/>
  <para>Axioma 3o – O mesmo contínuo de tempo-espaço pode ser percebido (segmentado) de maneiras diferentes.</para>
  <para/>
  <para>Quando dois homens compartilham o mesmo tempo-espaço as diferenças de percepção se manifestam. Alguns perceberão o espaço rapidamente, superficialmente, sem muitos detalhes. Outros segmentarão o tempo-espaço ao máximo, criando diversas percepções detalhadas.</para>
  <para/>
  <para>Axioma 4o – Cada percepção (segmento) do tempo-espaço, independentemente de qualquer medição, é considerado isoladamente pela mente humana.</para>
  <para/>
  <para>Axioma 5o - quanto mais percebido (segmentado) for o tempo, menor será o espaço utilizado pela mente humana.</para>
  <para/>
  <para>1a Dedução: quanto mais percebido for o espaço, menor será o tempo utilizado (contrario sensu do 5o axioma) pela mente humana.</para>
  <para/>
  <para>Consequência indireta: quanto menor o espaço utilizado para uma percepção, mais percepções podem ser criadas com o mesmo tempo.</para>
  <para/>
  <para>Axioma 6o – A inteligência de um homem é definida como a capacidade de gerar percepções a partir do tempo-espaço.</para>
  <para/>
  <para>2a Dedução: Quanto mais percepções se cria a partir do tempo-espaço, maior a inteligência do agente.</para>
  <para/>
  <para>Axioma 7o – O homem também cria sensações em sua mente que são associadas a cada percepção.</para>
  <para/>
  <para>Sensações podem (ou devem) ser compreendidas em um sentido platônico (meras ilusões).</para>
  <para>Axioma 8o – Sensações são necessariamente falsas.</para>
  <para/>
  <para>Exemplificando: Uma sensação de rapidez pode ser associada a uma percepção que utiliza muito espaço, ou seja, associa-se a uma percepção em que o tempo é pouco percebido. Inversamente, uma sensação de lentidão pode se associar a uma percepção intensa do tempo em que pouco espaço é utilizado. No entanto, dados dois homens distintos – um que detém a sensação de rapidez e outro que detém a sensação de lentidão – dispostos a praticar o mesmo trabalho no mesmo tempo, é possível que o segundo realize um trabalho melhor, apesar da sensação de que pouco produz.</para>
  <para/>
  <para>1o Aforismo: Quanto mais lento, mais rápido.</para>
</article>
