<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<article lang="">
  <para>Desenhar se resume a um conjunto de técnicas e habilidades. A seguir um compêndio (um lembrete) do que deve ser treinado:</para>
  <para/>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Observação.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <orderedlist>
    <listitem/>
  </orderedlist>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Desenho por referência (segue-se o contorno, uma cópia direta).</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <orderedlist>
    <listitem/>
  </orderedlist>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Desenho por construção (figuras geométricas em 3D embasam o desenho).</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Desenhos criativos (pura imaginação).</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Utilizado em conjunto com a referência (sincretismo de métodos).</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Proporção! (basicamente geometria auxilar [imaginam-se/desenham-se figuras geométricas em 2D para manter a proporção original]).</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Perspectiva: onipresente. É, de modo simples, um "encubar" o desenho... divide-se em:</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Ponto de convergência (aka vanishing point).</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Nível do olho/nível de horizonte</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Parelelismo.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Texturas (a partir daqui pontos pouco estudados).</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Iluminação/Sombreamento.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>(A adicionar...)</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <para/>
  <para/>
  <para>Notas sobre o método:</para>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Seguindo um método o trabalho se torna consistente, mais interessante (para o desenhista) e confere (também ao desenhista) uma sensação de progresso. A rigor, um desenho de qualidade exige muitas horas de trabalho, quer de uma maneira ou de outra. O método garante que se gaste as horas necessárias para um trabalho de qualidade. O tempo total para desenhar dependerá apenas da familiaridade do desenhista quanto ao método e quanto ao objeto de estudo.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Qualquer objeto de estudo deve, a rigor, ser estudado pelo método como um todo. Só assim se adquire a familiaridade do processo inteiro de desenho preciso.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>A ordem mais eficiente ainda não me é evidente. A observação vem antes de tudo, evidentemente, mas o que deve ser feito antes: Iluminação ou textura? Proporção ou perspectiva? Uma ordem sugerida por ora: 1 – 2 – 4 – 5 – 3 – 7 – 6.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <para/>
  <para>ADENDO: Pensando sobre o assunto, percebi que uma ordem linear é limitada. O ideal é que o desenhista avance e retorne no processo tantas vezes quanto o necessário para um trabalho de qualidade. Assim, proponho um novo método, com base nas mesmas premissas acima (apenas arranjadas de modo diverso):</para>
  <para/>
  <para>Primeiro, identifica-se o objeto. Cada objeto contém figuras geométricas (tridimensionais). Essas figuras contém ângulos e proporções que devem ser estudadas. Isso permite que se desenhe o objeto em qualquer tamanho concebível, com as proporções e forma mantidas. Em seguida deve-se compreender tais relações em todas as perspectivas possíveis/úteis, o que permite desenhar o objeto em qualquer cenário concebível.  (ironicamente isso se traduz em 1-2-3-4-5).</para>
  <para/>
  <para>NOTA: observação é inútil se não se pratica um ou mais passos do método. Isto é, observar por observar não produz habilidade para o desenhista. É preciso manter o foco nos passos do método para que a observação seja útil. Se não há foco, a sugestão é trabalhar com um rascanho e lápis (o caminho mais fácil para objetos pouco familiares ao desenhista).</para>
</article>
